# 数学分析习题解答 

---

## 习题 2.1.6

**题目：**
设 $x_n \le a \le y_n \; (n=1,2,\cdots)$，且 $\lim_{n \to \infty} (y_n - x_n) = 0$。

**求证：**
$$
\lim_{n \to \infty} x_n = a, \quad \lim_{n \to \infty} y_n = a
$$

**【证明】**

由已知条件 $x_n \le a \le y_n$，我们可以得到以下不等式关系：
$$
0 \le a - x_n \le y_n - x_n
$$
$$
0 \le y_n - a \le y_n - x_n
$$
*(注：因为 $y_n \ge x_n$，所以 $y_n - x_n \ge 0$)*

根据题目已知条件，误差序列的极限为零：
$$
\lim_{n \to \infty} (y_n - x_n) = 0
$$

由数列极限的**迫敛性定理（夹逼定理）**：

1.  **对于数列 $\{x_n\}$：**
    由于 $0 \le (a - x_n) \le (y_n - x_n)$，且不等式右边当 $n \to \infty$ 时的极限为 $0$，故：
    $$
    \lim_{n \to \infty} (a - x_n) = 0 \implies \lim_{n \to \infty} x_n = a
    $$

2.  **对于数列 $\{y_n\}$：**
    由于 $0 \le (y_n - a) \le (y_n - x_n)$，同理可得：
    $$
    \lim_{n \to \infty} (y_n - a) = 0 \implies \lim_{n \to \infty} y_n = a
    $$

**证毕。**

---

## 习题 2.1.7

**题目：** 设 $n, p$ 为正整数。

### (1) 不等式证明

**求证：**
$$
n^p < \frac{(n+1)^{p+1} - n^{p+1}}{p+1} < (n+1)^p
$$

> **注：** 此题利用 $f(x)=x^{p+1}$ 的中值定理证明。若题目印刷为 $n^p$，应为印刷不清所致，标准形式应为 $n^{p+1}$。

**【证明】**

构造函数 $f(x) = x^{p+1}$。该函数在区间 $[n, n+1]$ 上连续且可导。
根据**拉格朗日中值定理 (Lagrange Mean Value Theorem)**，存在 $\xi \in (n, n+1)$ 使得：
$$
f(n+1) - f(n) = f'(\xi) \cdot [(n+1) - n]
$$
即：
$$
(n+1)^{p+1} - n^{p+1} = (p+1)\xi^p \cdot 1
$$
整理得：
$$
\frac{(n+1)^{p+1} - n^{p+1}}{p+1} = \xi^p
$$

由于 $p$ 为正整数，导函数 $f'(x) = (p+1)x^p$ 在 $x > 0$ 时单调递增。
因为 $n < \xi < n+1$，所以：
$$
n^p < \xi^p < (n+1)^p
$$
将 $\xi^p$ 的表达式代入，即证：
$$
n^p < \frac{(n+1)^{p+1} - n^{p+1}}{p+1} < (n+1)^p
$$

### (2) 求和不等式证明

**求证：**
$$
\sum_{k=1}^{n-1} k^p < \frac{n^{p+1}}{p+1} < \sum_{k=1}^{n} k^p
$$

**【证明】**

利用第 (1) 问的结论进行累加。

* **证明右边不等式 $\frac{n^{p+1}}{p+1} < \sum_{k=1}^{n} k^p$：**
    
    由 (1) 可知对于任意正整数 $m$，有：
    $$
    \frac{m^{p+1} - (m-1)^{p+1}}{p+1} < m^p
    $$
    对 $m$ 从 $1$ 到 $n$ 求和：
    $$
    \sum_{m=1}^{n} \frac{m^{p+1} - (m-1)^{p+1}}{p+1} < \sum_{m=1}^{n} m^p
    $$
    左边为裂项求和（Telescoping Sum）：
    $$
    \frac{1}{p+1} \left[ (1^{p+1}-0^{p+1}) + (2^{p+1}-1^{p+1}) + \cdots + (n^{p+1}-(n-1)^{p+1}) \right] = \frac{n^{p+1}}{p+1}
    $$
    故得证：
    $$
    \frac{n^{p+1}}{p+1} < \sum_{k=1}^{n} k^p
    $$

* **证明左边不等式 $\sum_{k=1}^{n-1} k^p < \frac{n^{p+1}}{p+1}$：**
    
    由 (1) 可知对于任意正整数 $k$，有：
    $$
    k^p < \frac{(k+1)^{p+1} - k^{p+1}}{p+1}
    $$
    对 $k$ 从 $1$ 到 $n-1$ 求和：
    $$
    \sum_{k=1}^{n-1} k^p < \sum_{k=1}^{n-1} \frac{(k+1)^{p+1} - k^{p+1}}{p+1}
    $$
    右边裂项求和：
    $$
    \frac{1}{p+1} \left[ (2^{p+1}-1^{p+1}) + \cdots + (n^{p+1}-(n-1)^{p+1}) \right] = \frac{n^{p+1} - 1}{p+1}
    $$
    显然 $\frac{n^{p+1} - 1}{p+1} < \frac{n^{p+1}}{p+1}$。故得证：
    $$
    \sum_{k=1}^{n-1} k^p < \frac{n^{p+1}}{p+1}
    $$

### (3) 求极限

**题目：** 求极限
$$
\lim_{n \to \infty} \frac{1}{n} \sum_{k=1}^{n} \left(\frac{k}{n}\right)^p
$$

**【解】**

利用第 (2) 问结论和夹逼定理。
由 (2) 知：
$$
\sum_{k=1}^{n-1} k^p < \frac{n^{p+1}}{p+1} < \sum_{k=1}^{n} k^p
$$
不等式各边同时除以 $n^{p+1}$：
$$
\frac{1}{n^{p+1}}\sum_{k=1}^{n-1} k^p < \frac{1}{p+1} < \frac{1}{n^{p+1}}\sum_{k=1}^{n} k^p
$$
令所求数列为 $S_n$，即：
$$
S_n = \frac{1}{n} \sum_{k=1}^{n} \left(\frac{k}{n}\right)^p = \frac{1}{n^{p+1}} \sum_{k=1}^{n} k^p
$$
上式右边即为 $S_n$。
左边可变形为：
$$
\frac{1}{n^{p+1}} \left(\sum_{k=1}^{n} k^p - n^p\right) = S_n - \frac{n^p}{n^{p+1}} = S_n - \frac{1}{n}
$$

因此不等式变为：
$$
S_n - \frac{1}{n} < \frac{1}{p+1} < S_n
$$
整理得：
$$
\frac{1}{p+1} < S_n < \frac{1}{p+1} + \frac{1}{n}
$$
当 $n \to \infty$ 时，$\lim_{n \to \infty} (\frac{1}{p+1} + \frac{1}{n}) = \frac{1}{p+1}$。
由夹逼定理得：
$$
\lim_{n \to \infty} \frac{1}{n} \sum_{k=1}^{n} \left(\frac{k}{n}\right)^p = \frac{1}{p+1}
$$

---

## 习题 2.1.8

**题目：**
设 $\lim_{n \to \infty} x_n = a$，$l$ 为确定的自然数。求证 $\lim_{n \to \infty} x_{n+l} = a$。
**反之成立吗？**

**【证明与解答】**

1.  **证明 $\lim_{n \to \infty} x_{n+l} = a$：**
    
    根据数列极限的定义：
    $\forall \epsilon > 0$，存在正整数 $N$，使得当 $n > N$ 时，都有 $|x_n - a| < \epsilon$。
    
    对于数列 $\{x_{n+l}\}$，我们需要寻找一个 $N'$，使得当 $n > N'$ 时，满足各项与 $a$ 的距离小于 $\epsilon$。
    取 $N' = N$。
    当 $n > N'$ 时，显然下标 $n+l > N+l > N$。
    根据原数列的收敛性，第 $n+l$ 项满足 $|x_{n+l} - a| < \epsilon$。
    故 $\lim_{n \to \infty} x_{n+l} = a$。

2.  **反之成立吗？**
    **答：成立。**
    
    **理由：**
    若已知 $\lim_{n \to \infty} x_{n+l} = a$。
    令 $y_n = x_{n+l}$，即新数列 $y_n$ 对应原数列从第 $l+1$ 项开始的部分：$x_{l+1}, x_{l+2}, \cdots$。
    数列极限具有**“有限项无关性”**：改变或去掉数列的前有限项，不改变数列的敛散性和极限值。
    
    **严格证明：**
    已知 $\lim_{n \to \infty} x_{n+l} = a$，即：
    $\forall \epsilon > 0, \exists K \in \mathbb{N}$，当 $n > K$ 时， $|x_{n+l} - a| < \epsilon$。
    
    令 $m = n + l$。则条件转化为：当 $m > K + l$ 时，$|x_m - a| < \epsilon$。
    取 $N = K + l$。
    对于原数列 $\{x_n\}$，只要下标 $m > N$，就有 $|x_m - a| < \epsilon$。
    所以 $\lim_{m \to \infty} x_m = a$，即 $\lim_{n \to \infty} x_n = a$。


---
## 习题 2.1.9

**题目：**

**(1)** 求证 $\lim_{n \to \infty} x_n = a$ 的充要条件为：
$$
\lim_{n \to \infty} x_{2n} = a, \quad \lim_{n \to \infty} x_{2n+1} = a
$$

**(2)** 已知 $\lim_{n \to \infty} x_{2n}, \lim_{n \to \infty} x_{2n+1}$ 都存在，是否能保证 $\lim_{n \to \infty} x_n$ 存在？

**【解答】**

### (1) 证明

**必要性 ($\Rightarrow$)：**
若数列 $\{x_n\}$ 收敛于 $a$，根据数列极限的性质：“收敛数列的任一子列必收敛于同一极限”。
$\{x_{2n}\}$ 和 $\{x_{2n+1}\}$ 分别是 $\{x_n\}$ 的偶项子列和奇项子列，故：
$$
\lim_{n \to \infty} x_{2n} = a, \quad \lim_{n \to \infty} x_{2n+1} = a
$$

**充分性 ($\Leftarrow$)：**
已知 $\lim_{n \to \infty} x_{2n} = a$ 且 $\lim_{n \to \infty} x_{2n+1} = a$。
由极限定义：
1.  对于任意 $\varepsilon > 0$，存在正整数 $N_1$，当 $k > N_1$ 时，有 $|x_{2k} - a| < \varepsilon$。
2.  对于同个 $\varepsilon > 0$，存在正整数 $N_2$，当 $k > N_2$ 时，有 $|x_{2k+1} - a| < \varepsilon$。

取 $N = \max\{2N_1, 2N_2 + 1\}$。
当 $n > N$ 时：
* 若 $n$ 为偶数，设 $n=2k$，则 $2k > 2N_1 \implies k > N_1$，满足 $|x_n - a| < \varepsilon$。
* 若 $n$ 为奇数，设 $n=2k+1$，则 $2k+1 > 2N_2 + 1 \implies k > N_2$，满足 $|x_n - a| < \varepsilon$。

综上，对任意 $\varepsilon > 0$，存在 $N$，当 $n > N$ 时，都有 $|x_n - a| < \varepsilon$。
故 $\lim_{n \to \infty} x_n = a$。

### (2) 解答

**答：不能保证。**

**反例：**
设 $x_n = (-1)^n$。
* 偶子列 $x_{2n} = 1$，极限为 $1$。
* 奇子列 $x_{2n+1} = -1$，极限为 $-1$。
两者极限都存在，但不相等。此时原数列 $\{x_n\}$ 发散，即 $\lim_{n \to \infty} x_n$ 不存在。
（只有当两者极限存在**且相等**时，原数列极限才存在。）

---

## 习题 2.1.10

**题目：** 在数列极限定义中，对于 $N$ 请回答：
(1) $N$ 是否唯一？
(2) $N$ 是否是 $\varepsilon$ 的函数？
(3) 前 $N$ 项是否有 $|x_n - a| \ge \varepsilon$？

**【解答】**

### (1)
**答：$N$ 不唯一。**
如果存在一个 $N$ 满足定义条件，那么比这个 $N$ 大的任何正整数 $N'$ （即 $N' > N$）也都满足条件。因为若 $n > N'$，则必然 $n > N$，不等式自然成立。

### (2)
**答：$N$ 依赖于 $\varepsilon$，但在严格的数学映射意义下不一定是 $\varepsilon$ 的单值函数。**
通常记作 $N(\varepsilon)$ 表示这种依赖关系。但由于 (1) 中提到的不唯一性，对于一个给定的 $\varepsilon$，有无穷多个 $N$ 与之对应。除非我们人为规定（例如规定 $N$ 为满足条件的最小整数 $[N_{\min}]$），否则它不是单值函数。

### (3)
**答：不一定。**
极限定义只约束了“$N$ 项以后”的情况（即 $n > N$ 时 $|x_n - a| < \varepsilon$）。
对于前 $N$ 项（$n \le N$），$|x_n - a|$ 既可以大于等于 $\varepsilon$，也可以小于 $\varepsilon$。定义对此不做任何限制。

---

## 习题 2.1.11

**题目：** 数列极限定义改成下面形式是否可以？
(1) $\forall \varepsilon > 0, \exists N > 0$, 当 $n \ge N$ 时，有 $|x_n - a| < \varepsilon$;
(2) $\forall \varepsilon > 0, \exists N > 0$, 当 $n > N$ 时，有 $|x_n - a| \le \varepsilon$;
(3) $\forall \varepsilon > 0, \exists N > 0$, 当 $n > N$ 时，有 $|x_n - a| < M\varepsilon$ ($M$ 为常数).

**【解答】**

### (1)
**答：可以。**
原定义是 $n > N$。若采用 $n \ge N$，只需取原定义中的 $N' = N + 1$ (或 $N$ 取稍大一点的数) 即可互推。本质上都是描述“从某项开始往后所有项都满足条件”。

### (2)
**答：可以。**
这是放宽了不等号（从严格小于 $<$ 变为小于等于 $\le$）。
* 若原定义成立 ($< \varepsilon$)，则 $\le \varepsilon$ 自然成立。
* 若新定义成立 ($|x_n - a| \le \varepsilon$)，对于任意 $\varepsilon_0 > 0$，我们可以取 $\varepsilon = \frac{\varepsilon_0}{2}$ 代入新定义，得到 $|x_n - a| \le \frac{\varepsilon_0}{2} < \varepsilon_0$。即能推导出原定义。

### (3)
**答：可以。**
这是对误差项进行了常数缩放。
设 $M > 0$。
* 对于任意给定的 $\varepsilon_0$，若我们要证明 $|x_n - a| < \varepsilon_0$，只需在题目给出的条件中取 $\varepsilon = \frac{\varepsilon_0}{M}$。
* 此时存在 $N$，当 $n > N$ 时，有 $|x_n - a| < M \cdot (\frac{\varepsilon_0}{M}) = \varepsilon_0$。
这与原定义是等价的。

---

## 习题 2.1.12

**题目：**
$\forall N > 0, \exists \varepsilon > 0$, 当 $n > N$ 时，有 $|x_n - a| < \varepsilon$, 数列 $\{x_n\}$ 具有什么性质？

**【解答】**

**答：数列 $\{x_n\}$ 是有界数列。**

**分析：**
这个命题的逻辑量词顺序与极限定义不同（这里是先给定 $N$，再找 $\varepsilon$）。
* 它的意思是：无论你从哪里截断数列（取任意 $N$），剩下的尾部项（$x_{N+1}, x_{N+2}, \dots$）都能被限制在以 $a$ 为中心、半径为 $\varepsilon$ 的邻域内。
* 这意味着数列的“尾部”是有界的。
* 由于数列的前 $N$ 项是有限个具体数值，必然也是有界的。
* “有限部分有界” + “尾部有界” $\implies$ **整个数列有界**。

**注意：** 该条件不能保证数列收敛。
例如：$x_n = (-1)^n, a=0$。
对于任意 $N$，取 $\varepsilon = 2$。当 $n > N$ 时，$|(-1)^n - 0| = 1 < 2$ 恒成立。
该数列满足题目条件，但是发散的。

---
## 习题 2.1.13

**题目：**
$\exists N > 0, \forall \varepsilon > 0$, 当 $n > N$ 时，有 $|x_n - a| < \varepsilon$, 数列 $\{x_n\}$ 具有什么性质？

**【解答】**

**答：数列 $\{x_n\}$ 从第 $N+1$ 项开始恒等于 $a$（即最终为常数列）。**

**证明与分析：**
1.  题目给出的条件是：存在一个固定的正整数 $N$，使得对于**任意**正数 $\varepsilon$，只要 $n > N$，就有 $|x_n - a| < \varepsilon$。
2.  固定任意一个满足 $n > N$ 的下标 $n$。
3.  对于这个固定的 $x_n$，不等式 $|x_n - a| < \varepsilon$ 对一切 $\varepsilon > 0$ 都成立。
4.  在实数系中，唯一的非负实数，严格小于一切正实数的，只有 $0$ 本身。
    * 若 $|x_n - a| > 0$，则取 $\varepsilon_0 = \frac{1}{2}|x_n - a|$，显然 $\varepsilon_0 > 0$，此时 $|x_n - a| > \varepsilon_0$，这就与“对任意 $\varepsilon$ 都成立”矛盾。
5.  因此，必须有 $|x_n - a| = 0$，即 $x_n = a$。
6.  由于这对所有 $n > N$ 都成立，说明数列在第 $N$ 项之后的所有项都等于 $a$。

---

## 习题 2.1.14

**题目：**
下面 $\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{n} = 1$ 的证明是否正确？

$$
\forall \varepsilon > 0, \text{要使} \sqrt[n]{n} < 1 + \varepsilon, \text{只要} \frac{1}{n} \ln n < \ln(1+\varepsilon), \text{只要}
$$
$$
\frac{1}{n} < \frac{\ln(1+\varepsilon)}{\ln n} \le \frac{\ln(1+\varepsilon)}{\ln 2}
$$
$$
\text{取} N = \left[ \frac{\ln 2}{\ln(1+\varepsilon)} \right], \text{则当} n > N \text{时, 有}
$$
$$
1 - \varepsilon < 1 < \sqrt[n]{n} < 1 + \varepsilon
$$
$$
\text{即} \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{n} = 1.
$$

**【解答】**

**答：证明是不正确的。**

**错误分析：**

主要错误在于不等式的**放缩方向**搞反了，导致寻找的充分条件无效。

1.  **逻辑梳理**：
    证明的目标是找到 $N$，使得当 $n > N$ 时，满足不等式：
    $$
    \frac{1}{n} \ln n < \ln(1+\varepsilon) \iff \frac{1}{n} < \frac{\ln(1+\varepsilon)}{\ln n}
    $$
    记 $A(n) = \frac{1}{n}$， $B(n) = \frac{\ln(1+\varepsilon)}{\ln n}$。我们需要保证 $A(n) < B(n)$。

2.  **书中的错误步骤**：
    书中利用了 $n \ge 2$ 时 $\ln n \ge \ln 2$，从而得到：
    $$
    \frac{\ln(1+\varepsilon)}{\ln n} \le \frac{\ln(1+\varepsilon)}{\ln 2}
    $$
    记 $C = \frac{\ln(1+\varepsilon)}{\ln 2}$（这是一个常数）。
    书中的逻辑是：因为 $B(n) \le C$，所以只要 $A(n) < C$ 就行了。
    **这是错误的逻辑。**

    * **比喻**：我们要证明“某人的工资 ($A$) 低于这也是个变量的标准 ($B$)”。已知标准 $B$ 最高不超过 $100$ 元 ($C$)。书中却说：“只要证明工资 ($A$) 低于 $100$ 元 ($C$)，就能保证工资低于标准 ($B$)。”
    * 显然，如果 $A=90$，$C=100$，满足了 $A<C$。但如果实际标准 $B=80$（因为 $B \le C$），那么 $A < B$ 并不成立。

3.  **数学上的反驳**：
    书中求出的 $N$ 仅保证了 $\frac{1}{n} < \frac{\ln(1+\varepsilon)}{\ln 2}$。
    但是，当 $n$ 很大时，$\ln n$ 会变得很大，导致目标右边 $B(n) = \frac{\ln(1+\varepsilon)}{\ln n}$ 变得非常小（趋近于0）。
    而书中的界限 $C = \frac{\ln(1+\varepsilon)}{\ln 2}$ 是一个固定的常数。
    满足 $\frac{1}{n} < C$ 并不意味着 $\frac{1}{n} < B(n)$。
    
    事实上，我们需要处理的是 $\frac{\ln n}{n} \to 0$，这是一个比 $\frac{1}{n} \to 0$ 慢得多的过程，简单的把 $\ln n$ 放缩成常数 $\ln 2$ 是无法证明这个极限的。

**正确的证明思路（供参考）：**
利用二项式定理：
令 $\sqrt[n]{n} = 1 + h_n$，其中 $h_n > 0$。
则 $n = (1+h_n)^n = 1 + n h_n + \frac{n(n-1)}{2} h_n^2 + \cdots > \frac{n(n-1)}{2} h_n^2$ （当 $n \ge 2$）。
所以 $n > \frac{n(n-1)}{2} h_n^2 \implies h_n^2 < \frac{2}{n-1}$。
即 $0 < h_n < \sqrt{\frac{2}{n-1}}$。
当 $n \to \infty$ 时，$\sqrt{\frac{2}{n-1}} \to 0$，由夹逼定理得 $h_n \to 0$，即 $\sqrt[n]{n} \to 1$。