# 数学分析习题解答 (习题 2.3.1 - 2.3.14)

---

## 习题 2.3.1

**求下列集合的上、下确界：**

### (1)
$$E = \left\{ \left[ 1 + (-1)^n \right] \frac{n+1}{n} \bigg| n \in \mathbb{N} \right\}$$

**【解】**
* 当 $n$ 为奇数时，$(-1)^n = -1$，集合元素为 $0$。
* 当 $n$ 为偶数时，$(-1)^n = 1$，集合元素为 $2 \frac{n+1}{n} = 2(1 + \frac{1}{n})$。
    对于偶数 $n=2, 4, 6, \dots$，函数 $f(n) = 2(1 + \frac{1}{n})$ 单调递减。
    最大值为 $n=2$ 时，$2(1 + \frac{1}{2}) = 3$。
    当 $n \to \infty$ 时，极限为 $2$。
综上，集合元素由 $0$ 和一列递减趋于 $2$ 的数组成。
**$\sup E = 3, \quad \inf E = 0$.**

### (2)
$$E = \left\{ \frac{m}{n} \bigg| 0 < m < n, m,n \in \mathbb{N} \right\}$$

**【解】**
这是区间 $(0, 1)$ 内的有理数集合。
显然上界为 1，下界为 0。
取 $m=n-1$，$\frac{n-1}{n} = 1 - \frac{1}{n} \to 1$，故上确界为 1。
取 $m=1$，$\frac{1}{n} \to 0$，故下确界为 0。
**$\sup E = 1, \quad \inf E = 0$.**

### (3)
$$E = \left\{ \frac{n-1}{n+1} \cos \frac{2n\pi}{3} \bigg| n \in \mathbb{N} \right\}$$

**【解】**
记 $a_n = \frac{n-1}{n+1} \cos \frac{2n\pi}{3}$。因子 $\frac{n-1}{n+1} = 1 - \frac{2}{n+1}$ 单调递增趋于 1。
$\cos \frac{2n\pi}{3}$ 的值周期性变化：$-\frac{1}{2}, -\frac{1}{2}, 1, -\frac{1}{2}, -\frac{1}{2}, 1, \dots$
* 当 $n=3k$ 时，$a_{3k} = \frac{3k-1}{3k+1} \cdot 1$。单调递增趋于 $1$。
* 当 $n \neq 3k$ 时，$a_n = \frac{n-1}{n+1} \cdot (-\frac{1}{2})$。由于 $\frac{n-1}{n+1} > 0$ 且递增，故 $a_n$ 为负值且单调递减（绝对值增大）趋于 $-\frac{1}{2}$。
    例如：$n=1, a_1=0$; $n=2, a_2=-1/6$; $n=4, a_4=-0.3$; $\dots \to -0.5$.
**$\sup E = 1, \quad \inf E = -\frac{1}{2}$.**

### (4)
$$E = \left\{ \sqrt[n]{1 + 2^{n(-1)^n}} \bigg| n \in \mathbb{N} \right\}$$

**【解】**
* 当 $n$ 为偶数 ($n=2k$) 时：$x_{2k} = \sqrt[2k]{1 + 2^{2k}} = 2 \sqrt[2k]{1 + 2^{-2k}}$。
    $n=2, x_2 = \sqrt{5} \approx 2.236$。
    随着 $k$ 增大，$x_{2k}$ 单调递减趋于 $2$。
* 当 $n$ 为奇数 ($n=2k-1$) 时：$x_{2k-1} = \sqrt[2k-1]{1 + 2^{-(2k-1)}}$。
    $n=1, x_1 = 1.5$。
    随着 $k$ 增大，指数部分变小，整体单调递减趋于 $1$。
比较两部分：偶数项都在 $2$ 以上，奇数项都在 $1.5$ 以下。
最大值为 $x_2 = \sqrt{5}$，下确界为奇数子列的极限 $1$。
**$\sup E = \sqrt{5}, \quad \inf E = 1$.**

### (5)
$$E = \{ x - [x] \mid x \in \mathbb{R} \}$$

**【解】**
$x - [x]$ 表示 $x$ 的小数部分。
对于任意实数 $x$，其小数部分取值范围是 $[0, 1)$。
**$\sup E = 1, \quad \inf E = 0$.**

---

## 习题 2.3.2
设 $f(x), g(x)$ 在 $D$ 上定义，且 $f(x) \le g(x), \forall x \in D$.

**证明：**
**(1) $\sup_{x \in D} f(x) \le \sup_{x \in D} g(x)$**
**证明：**
令 $M_g = \sup_{x \in D} g(x)$。
由定义，$g(x) \le M_g, \forall x \in D$。
已知 $f(x) \le g(x)$，故 $f(x) \le M_g, \forall x \in D$。
这说明 $M_g$ 是 $f(x)$ 的一个上界。
上确界是最小上界，故 $\sup f(x) \le M_g = \sup g(x)$。

**(2) $\inf_{x \in D} f(x) \le \inf_{x \in D} g(x)$**
**证明：**
令 $m_f = \inf_{x \in D} f(x)$。
由定义，$f(x) \ge m_f, \forall x \in D$。
已知 $g(x) \ge f(x)$，故 $g(x) \ge m_f, \forall x \in D$。
这说明 $m_f$ 是 $g(x)$ 的一个下界。
下确界是最大下界，故 $\inf g(x) \ge m_f = \inf f(x)$。

---

## 习题 2.3.3
设 $f(x)$ 在 $D$ 上定义。

**证明：**
**(1) $\sup_{x \in D} \{-f(x)\} = - \inf_{x \in D} f(x)$**
**证明：**
令 $m = \inf_{x \in D} f(x)$。则 $f(x) \ge m, \forall x \in D$。
两边同乘 $-1$：$-f(x) \le -m$。
这说明 $-m$ 是集合 $\{-f(x)\}$ 的上界，故 $\sup\{-f(x)\} \le -m$。
另一方面，$\forall \varepsilon > 0$，存在 $x_0 \in D$ 使得 $f(x_0) < m + \varepsilon$，即 $-f(x_0) > -m - \varepsilon$。
说明 $-m$ 是最小上界。即 $\sup\{-f(x)\} = -m = -\inf f(x)$。

**(2) $\inf_{x \in D} \{-f(x)\} = - \sup_{x \in D} f(x)$**
**证明：**
类似地，令 $M = \sup f(x)$。则 $f(x) \le M \implies -f(x) \ge -M$。
即 $-M$ 是下界。利用上确界逼近性质可证其为最大下界。
故 $\inf\{-f(x)\} = -M = -\sup f(x)$。

---

## 习题 2.3.4
设 $f(x), g(x)$ 在 $D$ 上有界。证明不等式链。

**证明：**
1.  **$\inf f + \inf g \le \inf (f+g)$**
    $\forall x$，$\inf f \le f(x)$ 且 $\inf g \le g(x)$。
    相加得 $\inf f + \inf g \le f(x) + g(x)$。
    即 $\inf f + \inf g$ 是 $f+g$ 的下界，故小于等于其下确界。

2.  **$\inf (f+g) \le \inf f + \sup g$**
    $f(x) + g(x) \le f(x) + \sup g$。
    取下确界：$\inf(f+g) \le \inf(f + \sup g) = \inf f + \sup g$。

3.  **$\inf f + \sup g \le \sup (f+g)$**
    利用 $\sup(A+B) \ge \sup A + \inf B$ (需证明)。
    更直接地：$f(x) + g(y)$... 这里需要针对同一 $x$。
    考虑反证或利用性质 $\sup(f+g) \ge f(x) + g(x)$ 对特定点不一定成立。
    利用 $\sup(f+g) \ge f(x) + g(x) \ge \inf f + g(x)$。
    取上确界：$\sup(f+g) \ge \inf f + \sup g$。

4.  **$\sup (f+g) \le \sup f + \sup g$**
    $\forall x, f(x) \le \sup f, g(x) \le \sup g \implies f(x)+g(x) \le \sup f + \sup g$。
    故 $\sup(f+g) \le \sup f + \sup g$。

---

## 习题 2.3.5
设 $f(x), g(x)$ 在 $D$ 上有界且大于 0。

**证明思路：**
利用对数函数的单调性，将乘积转化为和，利用习题 2.3.4 的结论，再取指数回来；或者直接利用定义仿照 2.3.4 证明。
例如：$f(x) \ge \inf f, g(x) \ge \inf g \implies f(x)g(x) \ge \inf f \inf g \implies \inf(fg) \ge \inf f \inf g$。
其他不等式同理。

---

## 习题 2.3.6
求下列序列的极限：

### (1) $\sqrt{2}, \sqrt{2\sqrt{2}}, \sqrt{2\sqrt{2\sqrt{2}}}, \dots$
**【解】**
递推公式：$x_1 = \sqrt{2}, x_{n+1} = \sqrt{2x_n}$。
1.  **有界性**：显然 $x_n < 2$ (归纳法：$x_1<2$，若 $x_n<2$ 则 $x_{n+1}=\sqrt{2x_n}<\sqrt{4}=2$)。
2.  **单调性**：$x_{n+1}/x_n = \sqrt{2/x_n} > 1$ (因 $x_n < 2$)，故递增。
3.  **极限**：设 $\lim x_n = A$。$A = \sqrt{2A} \implies A^2 = 2A \implies A=2$ (舍去 0)。
**极限为 2。**

### (2) $\sqrt{2}, \sqrt{2+\sqrt{2}}, \sqrt{2+\sqrt{2+\sqrt{2}}}, \dots$
**【解】**
递推公式：$x_1 = \sqrt{2}, x_{n+1} = \sqrt{2+x_n}$。
同理可证单调递增有上界 2。
方程：$A = \sqrt{2+A} \implies A^2 - A - 2 = 0 \implies (A-2)(A+1)=0$。
**极限为 2。**

---

## 习题 2.3.7
利用单调有界有极限定理，求证 $\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{n} = 1$.

**证明：**
设 $x_n = \sqrt[n]{n}$。
考虑函数 $f(x) = x^{1/x}$。$f'(x) = x^{1/x} \frac{1 - \ln x}{x^2}$。
当 $x > e$ 时，$f'(x) < 0$，函数单调递减。
因此，数列 $\{x_n\}$ 从 $n=3$ 开始单调递减：$\sqrt[3]{3} > \sqrt[4]{4} > \dots$。
显然 $x_n \ge 1$，故数列有下界。
由单调有界定理，极限 $L$ 存在且 $L \ge 1$。
考虑子列 $x_{2n} = (2n)^{\frac{1}{2n}} = 2^{\frac{1}{2n}} n^{\frac{1}{2n}} = 2^{\frac{1}{2n}} (x_n)^{\frac{1}{2}}$。
取极限：$L = 1 \cdot \sqrt{L} \implies L^2 = L$。
因 $L \ge 1$，故 $L=1$。

---

## 习题 2.3.8
设 $0 < a_1 < b_1$，令 $a_{n+1} = \sqrt{a_n b_n}, b_{n+1} = \frac{a_n + b_n}{2}$.
求证 $\{a_n\}, \{b_n\}$ 极限存在且相等。（高斯算术几何平均）

**证明：**
1.  由均值不等式，$\sqrt{a_n b_n} \le \frac{a_n+b_n}{2}$，即 $a_{n+1} \le b_{n+1}$。
2.  $a_{n+1} = \sqrt{a_n b_n} > \sqrt{a_n a_n} = a_n$ (因 $a_n < b_n$)。故 $\{a_n\}$ 单调递增。
3.  $b_{n+1} = \frac{a_n+b_n}{2} < \frac{b_n+b_n}{2} = b_n$。故 $\{b_n\}$ 单调递减。
4.  综上：$a_1 < a_2 < \dots < a_n < b_n < \dots < b_2 < b_1$。
    两数列均单调有界，故极限存在。设 $\lim a_n = A, \lim b_n = B$。
5.  对 $b_{n+1} = \frac{a_n+b_n}{2}$ 取极限：$B = \frac{A+B}{2} \implies 2B = A+B \implies A=B$。

---

## 习题 2.3.9
设 $0 < a_1 < b_1 < c_1$，构造调和、几何、算术平均序列。

**证明：**
由平均值不等式 $H \le G \le A$，可知 $a_{n+1} \le b_{n+1} \le c_{n+1}$ (对 $n \ge 1$)。
* $a_{n+1}$ 是 $a_n, b_n, c_n$ 的调和平均。由于 $a_n$ 是三个数中最小的，平均值必大于等于最小值，即 $a_{n+1} \ge a_n$。
* 同理 $c_{n+1}$ 是三个数中最大的算术平均，必小于等于最大值，即 $c_{n+1} \le c_n$。
* 数列有界：$a_1 \le a_n \le b_n \le c_n \le c_1$。
故 $\{a_n\}$ 递增有界，$\{c_n\}$ 递减有界，极限存在。设为 $A, C$。
由夹逼定理或 $b_n$ 的定义，$\{b_n\}$ 极限也存在，设为 $B$。
由 $c_{n+1} = \frac{a_n+b_n+c_n}{3} \implies C = \frac{A+B+C}{3} \implies 2C = A+B \implies B = 2C - A$。
由 $a_{n+1} = \frac{3}{1/a_n+1/b_n+1/c_n} \implies \frac{3}{A} = \frac{1}{A} + \frac{1}{B} + \frac{1}{C} \implies \frac{2}{A} = \frac{1}{B} + \frac{1}{C}$。
代入 $B$：$\frac{2}{A} = \frac{1}{2C-A} + \frac{1}{C} = \frac{3C-A}{C(2C-A)}$。
整理得 $(A-C)(A-4C) = 0$。
由于 $0 < A \le C$，故只能 $A=C$。进而 $B=A=C$。

---

## 习题 2.3.10

**(1) 证明 $\frac{1}{n+1} < \ln(1+\frac{1}{n}) < \frac{1}{n}$**

**【证明】**
利用定积分的几何意义（面积比较）。
$\ln(1+\frac{1}{n}) = \ln\frac{n+1}{n} = \ln(n+1) - \ln n = \int_n^{n+1} \frac{1}{t} dt$。
函数 $f(t) = \frac{1}{t}$ 在区间 $[n, n+1]$ 上单调递减。
因此，在区间 $(n, n+1)$ 上有：
$$
\frac{1}{n+1} < \frac{1}{t} < \frac{1}{n}
$$
对上述不等式在 $[n, n+1]$ 上积分（积分区间长度为 1）：
$$
\int_n^{n+1} \frac{1}{n+1} dt < \int_n^{n+1} \frac{1}{t} dt < \int_n^{n+1} \frac{1}{n} dt
$$
即得证：
$$
\frac{1}{n+1} < \ln\left(1+\frac{1}{n}\right) < \frac{1}{n}
$$

**(2) 证明数列 $x_n = 1 + \frac{1}{2} + \dots + \frac{1}{n} - \ln n$ 的极限存在**

**【证明】**
1.  **单调性（递减）**：
    $$
    x_{n+1} - x_n = \frac{1}{n+1} - (\ln(n+1) - \ln n) = \frac{1}{n+1} - \ln\left(1+\frac{1}{n}\right)
    $$
    由第 (1) 问结论左侧可知 $\frac{1}{n+1} < \ln(1+\frac{1}{n})$，故 $x_{n+1} - x_n < 0$。
    数列 $\{x_n\}$ 单调递减。

2.  **有界性（有下界）**：
    由第 (1) 问结论右侧 $\ln(1+\frac{1}{k}) < \frac{1}{k}$，对 $k=1, \dots, n-1$ 累加：
    $$
    \sum_{k=1}^{n-1} \ln\left(\frac{k+1}{k}\right) < \sum_{k=1}^{n-1} \frac{1}{k}
    $$
    左边为裂项求和：$\ln n - \ln 1 = \ln n$。即 $\ln n < \sum_{k=1}^{n-1} \frac{1}{k}$。
    代入通项公式：
    $$
    x_n = \sum_{k=1}^{n-1} \frac{1}{k} + \frac{1}{n} - \ln n > \ln n + \frac{1}{n} - \ln n = \frac{1}{n} > 0
    $$
    数列有下界 0。

**结论**：单调递减且有下界，故极限存在（此极限称为欧拉常数 $\gamma$）。

**(3) 求 $\lim_{n \to \infty} (1 - \frac{1}{2} + \frac{1}{3} - \dots + (-1)^{n-1} \frac{1}{n})$**

**【解】**
记部分和为 $S_n$。考察偶数项子列 $S_{2n}$：
$$
S_{2n} = 1 - \frac{1}{2} + \frac{1}{3} - \frac{1}{4} + \dots + \frac{1}{2n-1} - \frac{1}{2n}
$$
构造恒等变形（加减凑项）：
$$
\begin{aligned}
S_{2n} &= \left( 1 + \frac{1}{2} + \dots + \frac{1}{2n} \right) - 2\left( \frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \dots + \frac{1}{2n} \right) \\
&= H_{2n} - \left( 1 + \frac{1}{2} + \dots + \frac{1}{n} \right) \\
&= H_{2n} - H_n
\end{aligned}
$$
其中 $H_n = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k}$。由 (2) 知 $H_n = \ln n + \gamma + \alpha_n$（$\alpha_n \to 0$）。
$$
S_{2n} = (\ln(2n) + \gamma + \alpha_{2n}) - (\ln n + \gamma + \alpha_n) = \ln 2 + (\alpha_{2n} - \alpha_n)
$$
令 $n \to \infty$，得极限为 **$\ln 2$**。

---

## 习题 2.3.11
设 $A>0, x_1>0, x_{n+1} = \frac{1}{2}(x_n + \frac{A}{x_n})$。证明极限存在并求之。

**【证明】**
1.  **有界性**：
    对 $n \ge 1$，由均值不等式：
    $$
    x_{n+1} = \frac{x_n + \frac{A}{x_n}}{2} \ge \sqrt{x_n \cdot \frac{A}{x_n}} = \sqrt{A}
    $$
    即数列从第 2 项起有下界 $\sqrt{A}$。

2.  **单调性**：
    $$
    x_{n+1} - x_n = \frac{1}{2}\left(\frac{A}{x_n} - x_n\right) = \frac{A - x_n^2}{2x_n}
    $$
    因 $n \ge 2$ 时 $x_n \ge \sqrt{A} \implies x_n^2 \ge A$，故 $x_{n+1} - x_n \le 0$。
    数列从第 2 项起单调递减。

3.  **极限**：
    设 $\lim x_n = l$。显然 $l \ge \sqrt{A} > 0$。
    对递推式取极限：$l = \frac{1}{2}(l + \frac{A}{l}) \implies l^2 = A$。
    故 **$\lim_{n \to \infty} x_n = \sqrt{A}$**。

---

## 习题 2.3.12
设 $A>0, 0 < x_1 < \frac{1}{A}, x_{n+1} = x_n(2 - A x_n)$。证明极限存在并求之。

**【证明】**
引入误差项 $\delta_n = 1 - A x_n$。
1.  **递推关系**：
    $$
    \delta_{n+1} = 1 - A x_{n+1} = 1 - A x_n(2 - A x_n) = 1 - 2Ax_n + (Ax_n)^2 = (1 - Ax_n)^2 = \delta_n^2
    $$
2.  **收敛性**：
    由 $0 < x_1 < \frac{1}{A}$ 同乘 $A$ 得 $0 < Ax_1 < 1$，故 $0 < \delta_1 < 1$。
    通项为 $\delta_n = (\delta_1)^{2^{n-1}}$。
    当 $n \to \infty$ 时，$\delta_n \to 0$。
3.  **结论**：
    $\lim_{n \to \infty} (1 - A x_n) = 0 \implies \lim_{n \to \infty} x_n = \frac{1}{A}$。

---

## 习题 2.3.13
$0 < q_n < 1, (1-q_n)q_{n+1} > \frac{1}{4}$. 证明单调且求极限。

**【证明】**
1.  **单调性**：
    对于任意实数 $x$，有 $x(1-x) \le \frac{1}{4}$（当 $x=1/2$ 取最大值）。
    故 $q_n(1-q_n) \le \frac{1}{4}$。
    结合题目条件：
    $$
    q_{n+1}(1-q_n) > \frac{1}{4} \ge q_n(1-q_n)
    $$
    即 $q_{n+1}(1-q_n) > q_n(1-q_n)$。因 $q_n < 1$，消去 $(1-q_n)$ 得 **$q_{n+1} > q_n$**。
    数列单调递增。

2.  **极限**：
    数列单调递增且有上界 1，故极限 $l$ 存在。
    对不等式取极限：$(1-l)l \ge \frac{1}{4} \implies -(l-\frac{1}{2})^2 \ge 0$。
    平方数非正仅当其为 0，故 **$l = \frac{1}{2}$**。

---

## 习题 2.3.14
设 $\{a_n\}$ 单调下降且 $\lim a_n = 0$，令 $b_n = \frac{S_n}{n}$。

**【证明】**
**(1) $\{b_n\}$ 单调下降**
$$
b_{n+1} - b_n = \frac{S_{n+1}}{n+1} - \frac{S_n}{n} = \frac{n(S_n+a_{n+1}) - (n+1)S_n}{n(n+1)} = \frac{n a_{n+1} - S_n}{n(n+1)}
$$
因 $\{a_n\}$ 单调下降，故 $S_n = \sum_{k=1}^n a_k \ge \sum_{k=1}^n a_{n+1} = n a_{n+1}$。
分子 $n a_{n+1} - S_n \le 0$，故 $b_{n+1} \le b_n$。

**(2) $b_{2n} \le \frac{1}{2}(a_n + b_n)$**
$$
b_{2n} = \frac{S_n + \sum_{k=n+1}^{2n} a_k}{2n} = \frac{1}{2} \left( \frac{S_n}{n} + \frac{\sum_{k=n+1}^{2n} a_k}{n} \right)
$$
后一项中，因 $a_k \le a_n$ (对于 $k > n$)，故 $\sum_{k=n+1}^{2n} a_k \le n a_n$。
$$
b_{2n} \le \frac{1}{2} \left( b_n + \frac{n a_n}{n} \right) = \frac{1}{2}(b_n + a_n)
$$

**(3) $\lim b_n = 0$**
由 (1) 知 $\{b_n\}$ 单调下降，且由 $a_n \ge 0$ 知 $b_n \ge 0$，故极限 $l$ 存在。
对 (2) 式两边取极限（利用 $\lim a_n = 0$）：
$$
l \le \frac{1}{2}(l + 0) = \frac{l}{2} \implies l \le 0
$$
结合 $b_n \ge 0$，故 **$l = 0$**。